海峽論談：美中軍機台海角力美議員提台灣SOS法案

海峽論談：美中軍機台海角力美議員提台灣SOS法案

台灣副總統當選人賴清德上周訪問華盛頓之後，北京即使武漢肺炎疫情當前，仍然對台動作不斷，連續兩天派出軍機繞台。美軍也連射三箭反制: 第一次是2月12日，美軍沖繩嘉手納基地起飛的兩架MC-130J特戰運輸機及B-52轟炸機，分別飛越台灣海峽及台灣東方海域。第二次是2月13日，美國海軍一架P-3C反潛機飛至巴士海峽繞行。台灣時間2月15日上午，美國第七艦隊派駐在神奈川縣橫須賀基地的提康德羅加級（Ticonderoga-class）神盾飛彈巡洋艦《昌塞勒斯維號》（USS Chancellorsville, CG-62）通過台灣海峽。這是美軍一周之內第三度巡弋台灣附近海域。與此同時，美國聯邦參議員克魯茲也提出台灣主權象徵法案，盼鬆綁台灣人員在美所受限制。法案表示，美方應准許執行公務的台灣外交、軍方人員，在美國領土展示國旗、穿著制服。海峽論談邀請前美國副總統切尼的副國家安全顧問葉望輝(Stephen Yates)與台灣淡江大學國際關係學者黃裕鈞深入分析。

中國在武漢肺炎疫情嚴重之際為什麼會兩度派出軍機飛越台灣海峽挑釁台灣？

葉望輝說按照美國的傳統分析，中共執政任期內，如果國內發生問題，他們就會利用國際安全措施，來讓國內觀眾瞄準國外話題，引起愛國主義情緒。但是對國內和國外的觀眾來說，大部分人都會覺得這是非常不負責任的行為。他們好多次利用他們的人民需要幫忙的時候來打政治戰爭，或者破壞兩岸和平穩定，或者攻擊美國，甚至利用推特來批評美國官員，但是推特這個應用不能在中國實用。所以我們大部分官員都覺得這是偽善的、雙重標準、不負責任的行為。他們在國內有他們不想講的、不想讓大家看到的問題。

是否習近平在疫情嚴峻時刻面臨政權危機，要顯示他還能夠指揮得動軍隊？

黃裕鈞說，在中國大陸的民族主義可能和美國是想法的。在民主國家的民族主義可能是人民自髮帶有的，然後被政治人物利用和收錄的情緒。中國大陸剛好相反。中國大陸是非常刻意的，用這樣的行為搭配他們的宣傳手法去轉移民眾對現在疫情和習近平的不滿。最近我們看到很有趣的現象，就是在網絡上，習近平上任以來，第一次有比較大規模地對習近平的批評。因此習近平是想轉移焦點。第一個焦點是讓國內民眾在外面比如台灣有很多反華勢力，所以要把箭靶對准他們。第二個也是在和美國台灣、台海地區做軍事對抗，來達到自己的政治目的。去年吳釗燮部長說過如果中國大陸有國內不穩清醒，對於中共統治是會造成威脅的。所以中共現在在試圖在台海這邊製造議題，可以轉移焦點，甚至獲得政治利益。就真正反映出習近平執政權力的不穩和他內心的不安。習近平在國內的權力並不是那麼穩固，所以發生任何事都會挑戰他的權力的正當性。所以他一部分也是要把他對於軍方的影響力演化出來給中共的政敵看。所以現在有三種觀眾，第一就是中共內部的人；第二是希望轉移焦點給中國人民看；以及國外不管是台灣還是美國還是國際社會，給他們看習近平還是一個有能力的領導。

怎麼看美軍一周之內第三度巡弋台灣附近海域？

葉望輝說嚇阻是一個非常重要的原則和戰略，但是嚇阻最大的挑戰是對方是否相信你有這個決心和能力。特朗普總統任內的兩個國防部長在這方面非常一致，每一次中國要破壞兩岸和平穩定或者在南海或者其他地區挑戰美國和國際社會的自由航行的時候，美國都會有很快的清楚的反應，這應該是合理的、應該的政策。為什麼美國在這個時刻也會清楚地在國際社會提出這個話題？因為美國要讓全世界不要太看重美國的政治的戰爭，在美國兩黨產生分歧的時候，不要忘記美國在這個時刻的國防能力和國際決心是越來越強的。面對中共的挑戰，特朗普的執政團有這個決心和能力，不要讓北京或者國際社會誤會。

細數最近來美軍艦機穿越台海的情況，習近平是否會選擇台海問題為轉移焦點的衝突點嗎？黃裕鈞說這次疫情嚴重，也說明了兩國之間的不信任的加劇。中國大陸的疫情已經開放了WHO的專家學者進入，但是就是不開放美國的相關醫療學者進入，這就反映了兩國之間越來越大的摩擦。中國大陸也不是第一次軍機繞台，只是現在看到這個問題，解讀肯定與過去是不同的。美方這次也很有意思，尤其是2月15日上午，美國第七艦隊派駐在神奈川縣橫須賀基地的提康德羅加級（Ticonderoga-class）神盾飛彈巡洋艦“昌塞勒斯維號”，因為這是個裝有全數位戰鬥系統的戰艦，代表說美軍是要全面做防禦，對台海區域安全是個直接反映。雖然北京當局每一次軍機繞台都說要對付台灣的台獨分子，但是我們知道他們真正面對的是華盛頓，台灣只是兩邊角力的一個地點。這就是為什麼我們說台灣不能成為雙方的棋子，而是要呼籲和平穩定。習近平和北京當局應該持續加強防禦工作，而不是製造一旦發生就不可挽回的衝突。